\chapter*{പകര്‍പ്പവകാശം}

നമ്മള്‍ നമുക്കിഷ്ടപ്പെട്ടതല്ലേ പകര്‍ത്തുന്നതും ഇഷ്ടപ്പെട്ടവരുമായി പങ്കുവെക്കുന്നതും. ആ പങ്കുവെക്കലല്ലേ നമ്മെ വളരാന്‍ സഹായിക്കുന്നതും? അങ്ങനെയെങ്കില്‍ സ്വതന്ത്രമായി പകര്‍ത്താന്‍ പറ്റാത്തത് ഒരു തരത്തിലും നമ്മുടെ നിലനില്‍പ്പിനേയോ സുസ്ഥിരമായ വര്‍ളച്ചയെയോ സഹായിക്കില്ലല്ലോ? അതുകൊണ്ട് ഈ പുസ്തകം പകര്‍പ്പിഷ്ടം(copy heart) എന്ന ലൈസന്‍സിലാണ് പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നത്. അപ്പോള്‍ ഈ പുസ്തകം നിങ്ങള്‍ക്കിഷ്ടപ്പെട്ടെങ്കില്‍ അത് പരമാവധി പേരുമായി പങ്കിടൂ, ബന്ധങ്ങള്‍ വളരട്ടേ, സന്തോഷം വരട്ടേ, ഒപ്പം നമുക്കും വളരാം.

\section*{പകര്‍പ്പവകാശത്തെ കുറിച്ച്}
ഈ പുസ്തകത്തില്‍ പറഞ്ഞ കാര്യങ്ങളൊന്നും പൂര്‍ണ്ണാമായും ശൂന്യതയില്‍ നിന്നുണ്ടാക്കിയെടുത്തതല്ല. ഒരു പാട് പേരുടെ അറിവും അനുഭവവും അവരെന്നോട് പങ്കിട്ടതുകൊണ്ടാണ് എനിക്കിങ്ങനെ ഒന്ന് എഴുതാന്‍ സാധിച്ചത്. എന്റെ ബുദ്ധിയും അറിവും ഇതോടൊപ്പം ചേര്‍ത്തിട്ടില്ല എന്നല്ല. പക്ഷേ എന്റെ ഭാഗം ചേര്‍ക്കണമെങ്കില്‍ ആദ്യം എനിക്ക് വിവരം വെക്കണ്ടേ? അങ്ങനെയുള്ള ഒരവസരത്തില്‍ ഇത്തരത്തിലുള്ള ഒരറിവ് ആരും പകര്‍ത്തരുത് എന്ന് പറയുന്നത് വലിയൊരു നന്ദികേടാണ്. ഞാനത് ചെയ്യില്ല. 

\section*{പകര്‍പ്പവകാശനിയമത്തെ കുറിച്ച്}
കാലഹരണപ്പെട്ടതും ആളെ പറഞ്ഞ് വിഢിയാക്കുന്നതുമായാ ഒരു നിയമമാണ് കോപ്പിറൈറ്റ് നിയമം അഥവാ പകര്‍പ്പവകാശ നിയമം. കുറച്ച് പേരില്‍ മാത്രം അറിവും വിവരവും അധികാരവും പിടിച്ച് നിര്‍ത്താനുള്ള ഒരു കുറുക്കുവഴി മാത്രമാണത്. എവിടെ എങ്കിലും പകര്‍പ്പവകാശ നിയമ ലംഘനം ശ്രദ്ധയില്‍ പെട്ടാല്‍ അതിന്റെ സ്രഷ്ടാവിന് പരാതിയുണ്ടെങ്കില്‍, അയാള്‍ക്ക് അത് ന്യായാധിപനുമുമ്പില്‍ സമര്‍ത്ഥിക്കാന്‍ സാധിച്ചാല്‍ മാത്രമേ അതിന്റെ മേലുള്ള പരാതിക്ക് പരിഹാരം ഉണ്ടാവുകയുള്ളൂ. സാധാരണക്കാരനെ സംരക്ഷിക്കാന്റെ അവകാശം സാധാരണക്കാരായ എഴുത്തുകാരേയും കലാകാര്‍ന്മാരേയും ഒക്കെ സംരക്ഷിക്കാനെന്ന് പറയുന്ന ഈ നിയമം യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍ ആ ഒരു കാര്യം മാത്രം ചെയ്യുന്നില്ല.. പ്രസാധകര്‍ ഉള്‍പ്പെടുന്ന ആളുകള്‍ക്ക് അത്തരം കേസുകള്‍ വാദിക്കാനും അന്യായക്കാരനെ ഒടിച്ച് മടക്കി കൊട്ടയിലാക്കാനും സ്ഥിരം വക്കീലും ഏര്‍പ്പാടും എല്ലാം ഉണ്ട്. അല്ലാത്തവര്‍ക്ക് അവരരുടെ ജീവിതം കളഞ്ഞാലാണ് ഇത്തരം നിയമം കൊണ്ട് എന്തെങ്കിലും മെച്ചമുണ്ടാക്കാന്‍ സാധിക്കുക. നമുക്കിടയിലുള്ള പുസ്തകം ഇറക്കാന്‍ ശ്രമിക്കുന്ന ബ്ലോഗര്‍മാരോടും പേരെടുത്തു വരുന്ന എഴുത്തുകാരോടും സംസാരിച്ചാലറിയാം പ്രസാധകര്‍ അവരോട് അവരോട് കാണിച്ചിട്ടുള്ള ചതിവുകളും ചെയ്തികളും.
‌
copy heart എന്നു പറയുന്നതോ copy left എന്ന് പറയുന്നതോ ഒരു നിയമപരമായി നിലനില്‍ക്കുന്ന ഒരു പകര്‍പ്പവകാശ വ്യവസ്ഥ അല്ല. copy right നിയമത്തെ സ്രഷ്ടാവ് എങ്ങനെ ഉപയോഗിക്കുന്ന എന്നതിന്റെ വിശദീകരണം മാത്രമാണത്. നിങ്ങള്‍ ഈ പുസ്തകം പൂര്‍ണ്ണമായോ ഭാഗികമായോ പങ്കുവെക്കുമ്പോള്‍ കേരളീയത്തിന്റേയും സ്വതന്ത്രമലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് കൂട്ടായ്മയുടേയും Zyxware Technologies-ന്റെയും പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ക്ക് അംഗീകാരകുറിപ്പ്(Atributuion) ഉള്‍പ്പെടുത്തിയാല്‍ വളരെ നല്ലത്.